\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\renewcommand{\abstractname}{Resumo}

\title{Oficina de Protótipos}
\author{
        Rafael Sanchez Souza\\
                14 semestre de Engenharia Mecatrônica\\
        Escola Politécnica - Universidade de São Paulo\\
        São Paulo, \underline{Brasil}\\
        \texttt{rafaelsanchezsouza@gmail.com}\\
        }


\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
      
\textbf{Dados}\\	
    NUSP: 6485889\\
    RG: 35.533.134-2\\
    CPF: 367.894.388-82\\
    Endereço: R. dos Pinheiros, 1216/22 - São Paulo - Brasil\\
    Celular: 11 99400 4478\\

\textbf{Orientador}\\
Professor Marcos Ribeiro Pereira Barretto\\
Departamento de Engenharia Mecatrônica\\
marcos.barretto@poli.usp.br\\

\textbf{Palavras-chave}\\
Educação, Tecnologia, Protótipos, Oficina

\begin{abstract}
Proposta de Projeto de Desenvolvimento Social para realização em parceria com AEP. Em \textbf{Objetivos} estabelecem-se metas para minha atuação no projeto. Em \textbf{Desenvolvimento}, apresenta-se uma proposta de abordagem visando que os objetivos listados sejam atingidos. Em \textbf{Documentação} apresenta-se uma proposta de documentação. Em \textbf{Bolsa} discute-se acerca da bolsa oferecida pela AEP.
\end{abstract}

\section{Introdução}

Data de Início: 01 de Novembro de 2014\\
Data de Término: 31 de Julho de 2014\\

Neste documento apresento uma proposta de um projeto de Desenvolvimento Social. Meu objetivo neste projeto é estabelecer contato com realidades diferentes das quais estou inserido, visando contribuir para o desenvolvimento desta realidade, ciente dos benefícios ao meu desenvolvimento pessoal e profissional decorrentes deste contato.

A escolha por uma faixa etária jovem se dá pela percepção de que a educação tem papel fundamental no desenvolvimento do país e que observa-se a existência de diversos projetos paliativos ou de curto prazo. Investir em crianças em formação - ou que deveriam estar em formação - é pensar a longo prazo.

Minha atuação será em parceria com projetos sociais já existentes. Utilizando dos conhecimentos adquiridos ao longo do meu curso de engenharia, proponho o desenvolimento de um protótipo com crianças, realizando uma ponte com a área de exatas a fim de despertar seu interesse por estudo e pelas atividades pedagógicas das escolas.

\section{Objetivos}
\begin{enumerate}
	\item Desenvolver atividades que despertem o interesse dos participantes para a área de tecnologia e, consequentemente, um interesse por aprender\label{tecnologia}	
	\item Realização de uma oficina para a construção de um protótipo que, eventualmente, possa ser transformado em um produto
	\item Desenvolver atividades que valorizem e possibilitem o trabalho coletivo, a diversidade e o pensamento crítico\label{coletivo}
	\item Auxiliar com meu conhecimento técnico e pessoal\label{tecnico}
	\item Estabelecer uma ponte entre a Universidade de São Paulo e o projeto social em questão\label{usp}
\end{enumerate}

\section{Desenvolvimento}

Nesta seção são apresentadas as etapas de desenvolvimento do projeto em ordem de execução a fim de que, ao final do primeiro semestre tenha sido realizada uma oficina com crianças com finalidade de construção de um protótipo.

Minha atuação será de orientador e motivador dos participantes.

\subsection{Definição do Projeto Social Parceiro e público alvo}

Nesta etapa define-se um projeto social já existente para parceria. Esta etapa é relativamente curta, porém, independente da parceria escolhida, será criada uma lista com as possibilidades buscadas que poderá servir para futura consulta.

\subsection{Definição do protótipo a ser desenvolvido}

Uma vez definido o ambiente de trabalho será realizada a primeira atividade prática. Nesta etapa o projeto escolhido anteriormente será visitado para a realização de uma dinâmica com as crianças. O objetivo desta dinâmica é conhecer o grupo e, em conjunto com este, definir qual será o protótipo a ser desenvolvido.

Para esta dinâmica é muito importante uma preparação de atividades estimulantes, que despertem a curiosidade das crianças e que lhes mostrem as possibilidades que a tecnologia oferece. 

Como possibilidades de protótipos a serem desenvolvidos, têm-se:
\begin{itemize}
	\item Microscópio de alta precisão com uso de WebCam
	\item Luz de freio de bicicleta
	\item Sistema de reaproveitamento de água residencial
	\item Robô hidráulico
\end{itemize}

\subsection{Oficina do protótipo}

Uma vez definido o protótipo a ser construído, dá-se início à etapa de elaboração da oficina. Esta oficina tem como foco a analogia das atividades envolvidas na construção do protótipo com o conteúdo normalmente coberto pelo currículo escolar.

Algumas disciplinas possivelmente contempladas:
\begin{itemize}
\item Física
	\begin{itemize}
	\item Elétrica/Eletrônica
	\item Mecânica
	\item Cinemática
	\item Dinâmica
	\item Mecânica dos fluídos
	\end{itemize}
\item  Matemática
	\begin{itemize}
	\item Lógica
	\item Álgebra
	\end{itemize}
\end{itemize}

Os moldes da oficina serão definidos após a escolha do protótipo a ser construído porém, de maneira geral, deverá ter a mesma estrutura da Oficina de Carrinhos de Rolimã, projeto do qual participei por três anos.

\section{Documentação}

Em de minha experiência, para que um projeto tenha realmente impacto, é importante que seu legado não se restrinja às atividades desenvolvidas do período especificado, é necessário que ele seja aproveitado, reproduzido - e consequentemente melhorado - por terceiros, sendo portanto, a documentação parte essencial desta proposta. 

Com uso da ferramenta GitHub, farei a gestão de minhas atividades de forma que seu desenvolvimento seja acompanhado em tempo real, além da publicação de informações mais relevantes por um blog automaticamente gerado pela ferramenta.

\section{Bolsa}

Já estou nos momentos finais da minha graduação e enxergo este edital oferecido pela AEP como uma oportunidade de praticar uma atividade que pretendo exercer por toda a minha vida. No entanto, com apenas 400 reais por mês não será possível manter-me e precisarei buscar remuneração complementar à bolsa oferecida.

Possuo somente uma disciplina obrigatória para ser cursada, Termodinâmica, e confio que me será possível executar com esmero a atividade acima proposta, além de concluir minha graduação e estagiar por 20h semanais.

Se houver relevância e orientação, comprometo-me ainda com a publicação de um artigo ao final do período referido.

\end{document}
