\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\renewcommand{\abstractname}{Resumo}

\title{Proposta de Estágio - Vila Nova Esperança}
\author{
        Rafael Sanchez Souza \\
                Departamento de Engenharia Mecatrônica\\
        Escola Politécnica - Universidade de São Paulo\\
        São Paulo, \underline{Brasil}\\
        \texttt{rafaelsanchezsouza@gmail.com}
}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Proposta de estágio na empresa CAOS Focado. Em \textbf{Objetivos no Centro de Inovação} estabelecem-se metas para minha atuação no projeto. Em \textbf{Desenvolvimento}, apresentam-se propostas de diferentes abordagens visando que os objetivos listados sejam atingidos. Em \textbf{Projetos} listam-se idéias de projetos que poderiam ser desenvolvidos no laboratório. Em \textbf{Eventos} listam-se idéias de eventos a serem organizados na comunidade.
\end{abstract}

\section{Introdução}

Data de Início: 18 de Agosto de 2014\\
Data de Término: 17 de Dezembro de 2014\\

Neste documento apresento uma proposta de atuação no projeto dentro da comunidade Vila Nova Esperança, cidade de São Paulo. Meu objetivo neste estágio é colaborar com o projeto desenvolvido pela empresa CAOS Focado e estabelecer contato com realidades diferentes das em que estou inserido, visando contribuir para o desenvolvimento da comunidade, ciente dos benefícios ao meu desenvolvimento pessoal e profissional decorrentes deste contato.

Minha atuação será dividida entre ação e reflexão: pretendo desenvolver atividades práticas e eventos com os moradores da comunidade e também gerir a análise e avaliação acerca dos rumos do projeto para que este caminhe na direção desejada.

\section{Meus objetivos no Centro de Inovação}
\begin{enumerate}
	\item Tornar o projeto sustentável a longo prazo através do estabelecimento de uma gestão do espaço\label{sustentavel}
	\item Pensar no ambiente de trabalho: como torná-lo um espaço mais aberto, instigante e produtivo para seus frequentadores\label{ambiente}
	\item Desenvolver atividades que despertem o interesse dos participantes para a área de tecnologia e, consequentemente, um interesse por aprender\label{tecnologia}
	\item Desenvolver atividades que valorizem e possibilitem o trabalho coletivo, a diversidade e o pensamento crítico\label{coletivo}
	\item Experimentar formatos de gestão/documentação de projeto\label{gestao}
	\item Auxiliar com meu conhecimento técnico e pessoal\label{tecnico}
	\item Estabelecer uma ponte entre a Universidade de São Paulo e o projeto\label{usp}
\end{enumerate}

\section{Desenvolvimento}

Nesta seção são apresentadas três propostas de atividades a serem desenvolvidas ao longo dos 4 meses de estágio. Cada uma delas possui focos específicos, mas contemplam de alguma forma os objetivos acima definidos.

\subsection{Projeto Continuado}

O Projeto Continuado é um modelo que proponho aplicar em um projeto a ser realizado durante os 4 meses de estágio. Minha atuação será de orientador e motivador dos envolvidos. Ao término do período, documentarei a experiência.

Neste modelo deverá ser escolhido um protótipo (ou similar) que será desenvolvido em equipe. A gestão desta equipe se dará por dois mecanismos principais: \textit{reuniões continuadas} e \textit{documentação}.

O objetivo das \textit{reuniões continuadas} é estabelecer uma equipe formada pelos frequentadores desta reunião, informar e deliberar. Elas deverão ser semanais e serão também referência do projeto para que eventuais interessados possam se aproximar.

A \textit{documentação} tem como proposta fazer um experimento de gestão de conhecimento aplicada à gestão de projetos: permitir que seu desenvolvimento se dê de forma não-presencial. Através de um mecanismo decidido entre a equipe - por exemplo uma pasta ou um caderno - o progresso do projeto deverá ser documentado à medida em que ocorre.  

Embora, a princípio, a documentação possa parecer uma tarefa desmotivadora, se for estabelecido um código simples e direto entre a equipe, pode criar uma compreensão maior do trabalho que vem sendo realizado, além de permitir que um membro dê continuidade a atividades que tenham sido realizadas durante sua ausência.

Como hipótese remota, também acredito que esta documentação, uma vez servindo como registro de atividades, poderia motivar a equipe pela visualização concreta do avanço do projeto.

\paragraph{Objetivos contemplados:} 
\begin{itemize}
	\item [\ref{sustentavel}]:	Se concluído, o projeto deve ter como resultado um produto - que pode vir a ser comercializável
	\item [\ref{tecnologia}]: O projeto será voltado ao desenvolvimento/apropriação de alguma tecnologia
	\item [\ref{coletivo}]: É um projeto a ser desenvolvido em grupo
	\item [\ref{gestao}]: (Explicado acima)
	\item [\ref{tecnico}]: Estarei presente como orientador para auxiliar na ausência de conhecimento técnico
\end{itemize}

\subsection{Reuniões de Gestão}

Reuniões, possivelmente semanais, a serem realizadas no laboratório. Um contato periódico entre os interessados em um projeto é fundamental para o estabelecimento de uma cultura organizacional. Comprometo-me a divulgar e planejar as reuniões.

Existem diversos modelos de reunião e gestão de espaço que podem ser estudados para o projeto na comunidade Vila Nova Esperança. Comprometo-me também a estudar estas alternativas e buscar a que melhor se aplique à nossa necessidade. Entre algumas que posso destacar:
\begin{itemize}
	\item Modelo de Centro Acadêmico
	\item Modelo de auto-gestão
	\item Modelo do Garoa Hacker Clube
\end{itemize}

Além dos objetivos diretos mencionados abaixo, é importante lembrar que a reunião presencial é um espaço de geração de idéias e, consequentemente, semente de inovação.

\paragraph{Objetivos contemplados:} 
\begin{itemize}
	\item [\ref{sustentavel}]:	Estas reuniões são fundamentais para o estabelecimento de uma gestão do espaço e dos projetos do espaço de forma autônoma.
	\item [\ref{ambiente}]: A reunião é um ambiente em que discutem-se necessidades de melhorias e estabelece-se uma abordagem para realizá-las.
	\item [\ref{coletivo}]: A reunião de gestão reúne pessoas que inclusive trabalham em projetos diferentes e, provavelmente, tem interesses diferentes. Desta forma, ocorre um intercâmbio de informações que pode ser muito benéfico a todos os projetos.
	\item [\ref{gestao}]: Auto-explicativo.
	\item [\ref{tecnico}]: Comprometo-me a incentivar que estas reuniões aconteçam até que elas se organizem naturalmente
	\item [\ref{usp}]: Com uma reunião formal definida, é possível estabelecer uma referência para alunos da USP que tenham interesse em ajudar voluntariamente no projeto
\end{itemize}

\subsection{Evento Comunitário}

Um evento impactante, organizado em conjunto pelos membros da gestão é muito mimportante pois torna-se motivação para a própria existência de uma gestão. Esta caraterística se verifica em diversas situações:
\begin{itemize}
	\item GP de Carrinhos de Rolimã para o Centro Acadêmico Mecânica
	\item Realização de mutirões para o ``TETO''
	\item Organização de eventos sociais para comunidades religiosas
	\item Entre outros
\end{itemize}

Sendo assim, proponho que seja organizado um evento que envolva grande parte da comunidade Vila Nova Esperança. Este evento, no entanto, não terá tempo de ser organizado em 4 meses e, portanto, minha função nestes período será a de estudar um modelo de evento e dar início a seu planejamento e execução.

\section{Projetos}

\subsection{Lâmpada de freio de bicicleta}
Lâmpada que acende quando o freio da bicicleta é acionado.
Projeto simples, para ser realizado com crianças e adolescentes. É um projeto interessante por ser bem próximo da realidade de todos. Envolve desenvolvimento de tecnologia e pode ser facilmente reproduzido.

\subsection{Microscópio de Alta Precisão com uso de WebCam}
Microscópio de alta precisão construído a partir de materiais reaproveitados.
Projeto relativamente simples para ser realizado com pessoas de todas as idades.
Envolve desenvolvimento de tecnologia e pode ser facilmente reproduzido.

\subsection{Banheiro que reaproveita água}
Projeto de banheiro que avalia o uso da água no banheiro e tenta reutilizá-la de forma inteligente.
Projeto relativamente complexo para ser realizado com adultos. Possui um viés ecológico e é bem contextualizado para locais com escassez de água.
Envolve desenvolvimento de tecnologia e tem potencial de ser comercializado.

\subsection{Leitor de Vinil Portátil}
Projeto de um leitor de vinil portátil.
Projeto complexo com um nível mínimo de conhecimento técnico necessário. Sua viabilidade de aplicação deve ser estudada, mas para os envolvidos é um projeto muito interessante.
Envolve desenvolvimento de tecnologia e tem potencial de ser comercializado.

\section{Eventos}

\subsection{Maratona de Inovação}
A Maratona de Inovação é uma ideia de evento com grande potencial para a comunidade, inspirado na Merck Serono Innovation Cup. A ideia consiste em reunir equipes compostas de pessoas de diferentes faixas etárias e colocá-las para trabalhar em conjunto para produzir algo.
Os benefícios trazidos por colocar estas pessoas em contato, trabalhando em equipe são inúmeros e podem ser observados nos relatos do projeto citado.
A organização deste evento não é simples e seria necessária uma mobilização grande de pessoas. Este, no entanto, pode ser um ponto positivo visto que estamos considerando que este evento é necessário para criar uma motivação para o nascimento de uma gestão do laboratório.

\end{document}
This is never printed
